\chapter{introdução} \label{section:introducao}

\section{Contexto} \label{section:introducao_contexto}

\par
Devido ao crescimento do sistema elétrico Brasileiro, sua operação vêm se tornando cada vez mais complexa. Em um \criarsigla*{SEP}{sistema elétrico de potência} no qual a maior parte das unidades geradoras estão localizadas a grandes distâncias dos centros de carga, as unidades de geração e as cargas são interligadas por longas linhas de transmissão que se estendem ao longo de todo o país.
\par
Para garantir a confiabilidade operativa, qualidade e segurança o processo de monitoramento é de suma importância \cite{FLOPS}. Neste contexto, o processo de supervisão e aquisição de dados é fundamental para o constante fornecimento de energia elétrica. Na prática, o processo de operação e monitoramento da rede elétrica é a partir da análise dos eventos que ocorrem na rede e, por este motivo, o estudo destes eventos elétricos é de interesse das concessionárias de energia e do \criarsigla*{ONS}{Operador Nacional do Sistema Elétrico}.
\par
Todos os fatores citados fazem com que o monitoramento sincronizado, geograficamente independente e em tempo real passe a ser cada vez mais necessário.
\par
Tradicionalmente e de forma amplamente difundida, a operação e monitoramento do SEP é feita através de sistemas do tipo \criarsigla*{SCADA}{\textit{Supervisory Control and Data Acquisition}}. O SCADA é um sistema que monitora e controla infraestruturas críticas, incluindo SEPs. Ele coleta dados de sensores e dispositivos em tempo real e fornece aos operadores uma interface gráfica que permite monitorar o status do sistema e, em alguns casos, tomar ações de controle em resposta a eventos ou condições específicas. Apesar de já amplamente difundido, sistemas do tipo SCADA tradicionais não são capazes de analisar as dinâmicas de tempo real do SEP devido à sua baixa resolução e medições não sincronizadas no tempo. De acordo com \textcite{Cardoso2017DeepLA}, sistemas do tipo SCADA possuem algumas limitações no que diz respeito à detecção de eventos que ocorrem em intervalos de tempo muito curtos, sendo este fator visto como um dos principais limitadores deste tipo de sistema no processo de operação das redes elétricas modernas. 
\par
Outra tecnologia que vem ganhando espaço nos últimos anos no contexto de monitoramento e controle de SEPs é o \criarsigla*{WAMS}{\textit{Wide Area Measurement System}}. O WAMS é um sistema de medição que coleta informações em tempo real de todo o sistema elétrico de uma área ampla, normalmente abrangendo uma região geográfica continental. Ele é projetado para medir e monitorar uma série de parâmetros elétricos, tais como tensão, corrente, frequência e ângulo de fase, em diferentes pontos do sistema de energia . Além disso, o WAMS usa tecnologias de comunicação para coletar essas informações e transmiti-las para centros de controle, onde são processadas e analisadas para garantir a estabilidade e confiabilidade do sistema elétrico \cite{9635066}. A tecnologia dos sistemas WAMS são especialmente uteis para monitorar a estabilidade dos SEPs em tempo real e prever eventos criticos, assim como detectar distúrbios em larga escala e permitir uma resposta rápida aos eventos que aferam a rede.\cite{FLOPS}

Os sistemas WAMS desempenham um papel fundamental na identificação e localização de faltas em SEPs devido à capacidade de monitorar e coletar dados em tempo real em uma ampla área geográfica \cite{9635066}.

Os métodos de localização de eventos têm como principal objetivo apontar a posição na rede aonde um evento está ocorrendo e os métodos implementados até o momento neste contexto podem ser categorizados em dois tipos \cite{FLOPS}.
\par
O primeiro tipo são os métodos convencionais que costumam se basear na impedância da linha e/ou na análise de ondas viajantes. Estes métodos, apesar de funcionais, dependem do conhecimento prévio das características elétricas da rede e dependem de dispositivos de medição próximos ao local da falha e com altas taxas de amostragem, próximas de 1kHz, o que ultrapassa a capacidade das PMUs, e uma perfeita sincronia no processo de amostragem em diferentes pontos da rede \cite{FLOPS}.
\par
O outro tipo são os métodos denominados de wide-area, onde na primeira etapa a linha ou a região em que a falta ocorreu é localizada e a exata posição da falta ao longo da linha é determinada em um segundo estágio \cite{PMU_Tec}.
\par
Este trabalho tem como foco o primeiro estágio do problema de localização de faltas utilizando o método de \textit{wide-area}, particularmente na condição na qual o número de pontos de medição é limitado. Para implementação do método foi utilizada como premissa a necessidade de encontrar técnicas de processamento que fossem rápidas e eficientes para o processo de localização de faltas no SEP em tempo real.
\par
Para o teste de validação de uso do método proposto foi utilizado como sistema de referência o padrão IEEE de 10 geradores e 39 barras. Este sistema é normalmente referenciado como “Sistema de 10 geradores do Sistema de Potência de New England” que representa um sistema real.
\par
O processo de extração de dados do sistema se deu por meio de simulações feitas através do software ANAREDE e ANATEM, no qual foram efetuadas simulações do sistema operando em condição de curto-circuito em cada uma das linhas e barras do sistema.
\par
Após a geração dos dados simulados, os sinais são segmentados em janelas com tamanho fixo e para cada janela de dados é efetuada a classificação não supervisionada do sinal, através da técnica SVM, com o objetivo de localizar discrepâncias (anomalias) dentro da janela. Para aquelas janelas onde as anomalias são localizadas, é efeituado o pré-processamento do sinal. 

O pré-processamento do sinal se inicia com calculo da média e do desvio padrão da ultima janela analisada que não possui nenhuma anomalia. Após o calculo, estes parâmetros são utilizados no calculo da padronização da janela onde a falta foi identificada.  Neste trabalho, o método desenvolvido para localização de faltas utiliza como principal característica de localização o sinal padronizado do módulo da tensão nas barras do sistema.

Para identificar o momento em que uma falta ocorre no sistema foi estimado um limiar de detecção que é utilizado de forma global na aplicação, indicando o momento em que uma falta tem início e término. Com o uso deste limiar, além de atribuir à aplicação a capacidade de identificar o momento exato em que uma falta está ocorrendo no sistema, pode atribuir ao método a capacidade de segmentar as amostras que correspondem ao momento da falta, assim como, a capacidade de ativar a etapa de localização da falta somente nesta janela de tempo, o que atribui ao método um menor uso do recurso computacional disponível.
\par
Utilizando as amostras segmentadas do sinal de tensão padronizado, no momento em que ocorre uma falta, é efetuado então o treinamento de um algoritmo de classificação supervisionado chamado maquina de vetores de suporte, do ingles \textit{Support Vector Machine}, com kernel linear. O processo de treinamento do algoritmo de classificação foi feito a partir do perfil da tensão padronizada em cada ponto de medição do sistema. Esse perfil é dado pelas amostras de tensão adquiridas em cada ponto de medição do sistema em um mesmo intervalo de tempo. Para avaliar o desempenho do classificador, utilizou-se o método de validação cruzada '\textit{6-folds}'.
\par
Além de propor um algoritmo de localização de faltas em SEPs, este trabalho também irá propor uma metodologia de alocação de PMUs dentro do SEP com o objetivo de otimizar a velocidade do processo de localização da falta, assim como encontrar qual é numero de PMUs que devem ser instaladas e aonde elas devem ser instaladas para que o algoritmo de localização de faltas apresente a melhor relação entre o custo investido para implantação das PMUs e o resultado apresentado pelo algoritmo de localização. A metodologia proposto será descrita em detalhes e os resultados obtidos a partir desta metodologia, para o sistema de teste avaliado, serão apresentados e discutidos.


\section{Objetivo} \label{section:introducao_objetivo}

\par
O objetivo geral deste trabalho é contribuir com a localização de faltas em tempo real em SEPs de grande porte por meio do processamento de dados advindos de unidades de medição fasorial sincronizada. Os objetivos específicos incluem:

\begin{itemize}
\item Avaliar técnicas de pré-processamento para dados extraídos por múltiplas PMUs a fim de identificar a técnica que melhor indica a posição da falha no sistema;
\item Implementar algoritmo utilizando técnicas de aprendizado de máquina para detectar o momento em que o sistema está operando em condição de falta;
\item Implementar algoritmo utilizando técnicas de aprendizado de máquina para estimar a localização de uma falta no sistema em tempo real;
\item Propor uma estratégia de alocação de PMUs com o intuito de melhorar a performance do algoritmo de localização de faltas em um cenário no qual o número de PMUs é reduzido.
\end{itemize}

\section{Justificativa} \label{section:introducao_justificativa}
\par
Devido aos diversos tipos de falta que podem ocorrer em um SEP e aos complexos estados em que um sistema pode se encontrar após um evento, o desenvolvimento de uma solução capaz de localizar faltas em tempo real pode ser um desafio.

Os sistemas de localização de faltas desempenham um papel crucial em SEPs, oferecendo benefícios significativos para a operação confiável e eficiente da rede. Esses sistemas são projetados para detectar e localizar falhas, como curtos-circuitos ou circuitos abertos, que ocorrem na rede de elétrica. Uma das principais razões pelas quais os sistemas de localização de faltas são essenciais é sua contribuição para minimizar as interrupções de energia e reduzir o tempo de inatividade. Quando ocorre uma falha em um sistema elétrico de energia, ela pode interromper o fornecimento de eletricidade, causando apagões e inconvenientes para os consumidores. Ao identificar rapidamente e com precisão a localização das falhas, esses sistemas permitem tempos de resposta mais rápidos para equipes de reparo, facilitando a restauração rápida da energia. Isso não apenas melhora a satisfação do cliente, mas também reduz as perdas econômicas associadas às interrupções de energia. Investir em sistemas robustos de localização de faltas é crucial para manter uma infraestrutura resiliente e eficiente que atenda às crescentes demandas da sociedade moderna.

Devido a estes fatores, nos últimos anos, tem havido um aumento significativo nos investimentos realizados pelas empresas responsáveis pela operação de SEPs em soluções de localização de faltas. Essas empresas reconhecem a importância crucial de detectar e localizar rapidamente as falhas que ocorrem na rede elétrica, visando melhorar a confiabilidade do fornecimento de energia e reduzir os impactos das interrupções para os consumidores.

Esses investimentos impulsionam a pesquisa científica nessa área, pois as empresas buscam soluções inovadoras e avançadas que atendam às suas necessidades específicas. Isso cria um ambiente propício para que a comunidade científica se envolva em estudos e projetos relacionados à localização de faltas, incentivando a realização de pesquisas acadêmicas, publicações científicas e colaborações entre universidades e empresas.

Com o avanço das tecnologia dos dispositivos de medição presentes nos SEPs, uma quantidade massiva de dados esta sendo gerada. Um dos dispositivos que tem grande destaque no processo de monitoramento dos SEPs são as PMUs. 

Para tirar vantagem da considerável quantidade de dados gerados pelas unidades de medição sincrofasorial (PMU), este trabalho propõe um método de localização de faltas baseado no algoritmo de classificação SVM. O uso dos dados provenientes das PMUs são altamente precisos e possuem uma alta taxa de amostragem, permitindo uma análise detalhada e em tempo real do sistema elétrico. A combinação de dados sincrofasoriais e o algoritmo SVM permite uma detecção e localização rápidas das faltas no sistema elétrico. Isso é especialmente importante para a operação e o controle em tempo real, permitindo que as ações corretivas sejam tomadas de forma rápida e eficiente para minimizar os impactos das faltas.

Com o objetivo de encontrar a melhor relação custo-beneficio no uso de PMUs para a finalidade de localizar faltas em um SEP, este trabalho propõe uma estratégia de posicionamento das PMUs, apresentando quais são os melhores pontos do sistema para se instalar as PMUs, assim como, avaliando qual é o impacto causado na solução de localização de faltas proposto quando o numero de PMUs instaladas no sistema é reduzido.

\section{Estrutura da dissertação} \label{section:introducao_estrutura}

\par
Esta dissertação está distribuída em seis capítulos. O primeiro contém a introdução do documento, composta pela contextualização, objetivos e justificativa do trabalho. No segundo capítulo é apresentada a fundamentação teórica, que discorre a respeito do conceito das soluções, técnicas e métodos estudados na pesquisa que sustenta esta dissertação. Uma revisão bibliográfica, realizada através de um processo sistemático de pesquisa de referências na literatura, é mostrada no capítulo três.
\par
O quarto capítulo abrange os materiais e métodos, abordando os recursos físicos, programas e equipamentos utilizados na pesquisa e técnicas empregadas nas etapas de tratamento das informações das PMUs, demonstrando como foram desenvolvidos os programas e processados os dados do sistema.
\par
O capítulo cinco apresenta os testes e análise dos resultados obtidos a partir do sistema de referência o IEEE de 39 barras. Uma discussão a respeito das simulações realizadas encerra o capítulo. 
\par
No capítulo seis estão a conclusão e proposição de trabalhos futuros que possam dar sequência à pesquisa ou dela se beneficiarem.